# 統計学（statistics）

実験で得られたデータを「科学的に」考える場合に必要なのが「統計学」です。

現代の統計学は {term}`記述統計学`、{term}`推測統計学`、{term}`ベイズ統計学`の大きく3つに分類されます。

## 記述統計学

すべての{term}`標本`のデータを{term}`母集団`として、集団の規則性を考える手法です。
いわゆる全数チェックです。

- あるクラスの生徒の身長の分布（平均値、分散）

## 推測統計学

限られた数の{term}`標本`のデータから{term}`母集団`の規則性を考える（推測する）手法です。
「完全にランダムに抽出した標本は、その母集団の確率分布を反映している」という考え方が根底にあります。
標本の選び方に偏りがないようにする必要があります。

全数チェックできない場合に使います。
世の中のほとんどの事象を対象にできます。

- テレビの視聴率

## ベイズ統計学
